<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[portfolio]]></title><description><![CDATA[portfolio]]></description><link>http://slashgear.github.io</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2017 18:25:26 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://slashgear.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[Angular basics]]></title><description><![CDATA[<h1 id="angular-basics"><a href="#angular-basics" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Angular basics</h1>
<p>Those are my slides for the course I gave about Angular to students of Polytech Lyon in september 2017.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%">
<iframe src="https://slashgear.github.io/angular-basics/#/" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe>
</div>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/angular-training/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/angular-training/</guid><pubDate>Fri, 15 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Enseigner autrement]]></title><description><![CDATA[<p>Depuis septembre j'ai pu m'initier à l'enseignement dans le supérieur pour des étudiants en Master 2 et Master 1 à l'école
Polytech Lyon. Je vous propose ici un petit REX de mon expérence en tant que professeur, me permettant par la même occasion de vous partager
les méthodes d'enseignement que j'ai pu tester avec mes 80 étudiants.</p>
<h1 id="enseignants--Étudiants-des-objectifs-qui-diffèrent"><a href="#enseignants--%C3%89tudiants-des-objectifs-qui-diff%C3%A8rent" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Enseignants / Étudiants, des objectifs qui diffèrent</h1>
<p>Je vois aujourd'hui deux soucis dans l'enseignement supérieur (mais cela reste valable à plusieurs niveaux)</p>
<p><strong>Les étudiants dans la majorité visent la moyenne et le passage de leur année. Ils devraient plutôt essayer de comprendre ce qu'ils font et pourquoi ils le font.</strong></p>
<p>Les étudiants se focalisent trop sur la note et pas assez sur les connaissances et compétences qu'ils peuvent acquérir.
La note devrait refleter les compétences de l'étudiant, au final, on s'en sert juste pour discerner
les étudiants qui travaillent et ceux qui ne font rien.
La note ne reflète plus vraiment ce que l'étudiant maîtrise, mais plutôt son "classement" dans le groupe d'élève auquel il
appartient.</p>
<p><strong>On teste la compréhension des étudiants quand il est trop tard.</strong></p>
<p>Malgré du controle continu, on a construit les cours dans le supérieur pour ne pas revenir sur ce qui a déjà
été présenté. Si un élève n'a pas compris, ce n'est pas grave, on continue. Lors de l'évaluation, plusieurs semaines plus tard,
l'étudiant se plante et c'est de sa faute. Je pense qu'il est tout à fait normal qu'un étudiant, pour une raison X ou Y, loupe un passage du cours
et ne le comprenne pas. Malheureusement, mis à part le redoublement, dans le supérieur, il n'y a pas vraiment de solution.</p>
<p>Face à ces deux problématiques, j'ai essayé de mettre en place plusieurs outils pédagogiques.
Je vais d'abord vous les présenter, vous faire un retour sur leur efficacité.</p>
<h2 id="tester-la-compréhension-à-chaque-cours"><a href="#tester-la-compr%C3%A9hension-%C3%A0-chaque-cours" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Tester la compréhension à chaque cours</h2>
<p>Afin de voir rapidement si un élève décroche, rien de tel qu'un petit quizz à chaque fin de cours pour tester ce qui a été retenu par l'étudiant.
En général, je donne un petit quizz de 10 questions, qui se concentrent sur les points les plus importants du cours. Ce sont des questions à choix multiple, mais j'y adjoins au moins 2-3 questions ouvertes.
Je les corrige le jour même, cela me permet de leur faire un retour rapidement et voir avec eux au cours suivant ce qu'il faudra revoir ensemble.</p>
<p>Les quizz sont un super outil pour analyser votre TD, ce qui a été compris ou non.
Mais ils permettent également de contraindre les étudiants à écouter/ participer. En effet, s'ils ne suivent pas pendant le cours,
ils vont difficilement pouvoir répondre.</p>
<p>Petites astuces que j'utilise pour mes quizz:</p>
<ul>
<li>Les étudiants ont accès à Internet, leurs notes pendant le cours, les slides etc.</li>
<li>1 min 30 par question</li>
<li>Les étudiants ne peuvent pas communiquer entre eux, si j'ai le moindre doute au prochain quizz ils auront moitié moins de temps que les autres.</li>
</ul>
<p>En limitant le temps, cela permet de ne pas trop simplifier le test sachant qu'ils ont accès à tout.
Si l'étudiant a bien suivi, il pourra même terminer avec de l'avance.
S'il ne sait pas répondre directement à une question, il pourra fouiller ses notes ou chercher sur internet pour trouver la réponse.</p>
<h2 id="la-remédiation"><a href="#la-rem%C3%A9diation" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La remédiation</h2>
<p>Derrière cette appelation barbare se cache un méthodologie révolutionnaire dans l'enseignement. Je l'ai décourverte au lycée, en terminale avec un
enseignant en mathématiques. On pourra comparer cette révolution à l'arrivée de l'agilité dans l'informatique.
La comparaison entre agilité et remédiation ne s'arrête pas juste à l'impact qu'elles ont.
En résumant beaucoup la remédiation, on peut dire que l'objectif est d'itérer avec l'étudiant, afin qu'à chaque fois il fournisse un meilleur
travail, qu'il comprenne plus de choses.</p>
<p><strong>Comment ça marche dans les faits ?</strong></p>
<p>Il faut simplement considérer qu'une note n'est pas figée, un étudiant doit normalement
fournir un meilleur travail, doit mieux comprendre s'il passe à nouveau un examen et qu'on lui explique
ses erreurs à la précédente itération.</p>
<p>Je l'applique au rendu des TPs d'informatique avec mes étudiants. Ils me rendent une première version (comme si c'était la dernière),
je la corrige et leur faire plein de retours. Je leur décris tout ce que je juge faux, ou qui pourrait être précisé/amélioré.
Je donne une nouvelle deadline aux étudiants, ils peuvent corriger leurs erreurs, je recorrige leur TP (je me concentre sur ce qu'ils devaient corriger, donc cela me prend peu de temps).
On itère autant de fois que l'étudiant le souhaite, il voit donc sa note augmenter, il voit grâce aux retours quels sont les points sur lesquels
il doit travailler.</p>
<p>Niveau résultats, avec les étudiants c'est très efficace, la première itération est souvent moyenne, mais dès la deuxième on obtient des resultats très correct.
Je passais de 2,3/5 de moyenne au TP à 4,1/5.</p>
<p>La remédiation peut se réaliser de plusieurs manières mais elle a toujours les mêmes conséquences :</p>
<ul>
<li>La responsabilisation de l'étudiant (un étudiant qui travaille aura des résultats)</li>
<li>L'étudiant travaille plus (un petit effort lui permet d'augmenter sa note, de comprendre plus)</li>
<li>L'étudiant peut se tromper.</li>
</ul>
<p>Pour réussir à coup sûr votre passage à la remédiation :</p>
<ul>
<li>Outillez-vous, j'en ai déjà parlé dans <a href="/posts/github-classroom">un autre article</a>.</li>
<li>Responsabilisez vos étudiants jusqu'au bout en leur demandant de choisir leur dealine pour leur itération.
(les étudiants ont plein de travaux à rendre, leur permettre de souffler quand ils sont chargés sera grandement apprécié).</li>
<li>La première fois que vous le mettez en place avec un groupe d'étudiants, vous ne devez pas leur dire qu' ils seront notés deux fois.
Ils vont fournir une première itération de bonne qualité et vont comprendre par l'exemple l'intérêt de cette méthode.
Ainsi, pour le deuxième TP, ils joueront naturellement le jeu.</li>
<li>Rappelez vous qu'il faut à tout prix éviter de laisser les étudiants vous rendre un travail non terminé en fin de première itération.
N'hésitez pas à ne pas corriger le travail d'un élève si il vous fournit un travail non terminé ou baclé.</li>
</ul>
<h1 id="conseils-pour-futurs-professeurs"><a href="#conseils-pour-futurs-professeurs" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Conseils pour futurs professeurs</h1>
<p>Si vous aussi, vous avez l'envie de partager vos compétences, votre passion avec des étudiants, je ne peux que vous inciter à
tenter l'aventure. N'hésitez pas à contacter vos anciennes écoles, ou bien les écoles proches de chez vous et voir avec eux s'ils recherchent
des interventions. Je suis presque sûr que si vous proposez un sujet qui vous passione, ils trouveront un créneau pour que vous puissiez faire un
atelier avec les étudiants.</p>
<p><strong>Commencez petit avec des interventions de 4h ou 8h maximum.</strong>
Des interventions plus longues seront pour vous un vrai calvaire à préparer. Entre les slides, les exercices, les TP, les
corrections, cela vous prendra pas mal de temps. Ce temps sera bien plus maitrisable sur des petits ateliers.</p>
<p><strong>Discutez de votre atelier avec des personnes dans le même domaine d'activité</strong>, ils sauront vous
dire si votre présentation/atelier est objectivement intéressant et complèt.</p>
<p><strong>Demandez un retour à vos étudiants grâce à un sondage anonyme</strong> L'étudiant vous fera des retours sur vos méthodes pédagogiques.
mais également sur le contenu de votre cours.</p>
<p><strong>Amusez vous</strong> Si pour vous le sujet que vous avez à présenter à vos étudiants ne vous plait pas ou ne vous intéresse pas, vous ne risquez pas de les intéresser.</p>
<p><strong>Partager vos cours</strong> Quelqu'un a peut-être eu la même idée d'atelier, ce serait vraiment dommage que vous ne
partagiez pas vos exéperiences. Dans le domaine de l'informatique, la plafeforme <a href="https://education.github.community">Github Classroom community</a> possède un forum très actif pour les enseignants en informatique.</p>
<h1 id="prochain-objectif-automatiser-la-notation"><a href="#prochain-objectif-automatiser-la-notation" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Prochain objectif, automatiser la notation</h1>
<p>Pour l'année prochaine, je souhaite complètement automatiser la notation des tests et des TPs que je donne aux étudiants.
J'y vois plusieurs intérêts : premièrement c'est un sacré challenge, deuxièmement je pense y gagner pas mal de temps.
En effet, après une période de préparation qui peut paraître importante, je vais pouvoir noter mes 80 étudiants en quelques minutes et
ainsi leur donner un feedback encore plus rapide.</p>
<p>Dernier point et sûrement le plus intéressant pour moi, avec une notation automatique, je pense rendre la note plus objective.
Comme pour la correction anonyme, la correction automatisée ne se fie qu'à ce que l'étudiant a réalisé.
Ce n'est pas tout, la correction automatisée, dans l'idée que je m'en fais, permet de s'éviter de comparer les travaux
et établir un pseudo classement des étudiants.</p>
<p>Je vois deux façons de le faire :</p>
<ul>
<li>Des tests fonctionnels sur les réalisations des étudiants.</li>
<li>Utiliser un outil pour noter automatiquement les étudiants à partir de Quizz.
Je vous renvoie directement à <a href="https://medium.com/scribe/enseigner-le-d%C3%A9veloppement-web-%C3%A0-85-%C3%A9tudiants-sans-sarracher-les-cheveux-%EF%B8%8F-e518274f7063">l'article d'Adrien Joly</a> qui traite de ce sujet.
Je pense réellement utiliser son outil avec mes étudiants à la rentrée.</li>
</ul>
<hr>
<p>Merci à vous d'être allé jusque là, je vous offre donc un cookie 🍪.
N'hésitez pas à me partager vos expériences en tant que professeurs, mais également vos questions et remarques en commentaire de cet article.</p>
<p>Je me permets ici de remercier cette école, dont je suis sorti diplomé l'année dernière et qui me renouvelle sa confiance
pour que j'enseigne l'année prochaine.</p>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/enseigner-autrement/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/enseigner-autrement/</guid><pubDate>Fri, 30 Jun 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[MiXiT 2017]]></title><description><![CDATA[<h2 id="mixit-2017"><a href="#mixit-2017" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>MiXiT 2017</h2>
<p>Cette fin de semaine c'était la nouvelle édition de la super <em>conférence
lyonnaise avec des crêpes et du coeur.</em> Malgré le tirage au sort (très contesté) mis en place cette année,
j'ai réussi a obtenir le <em>golden ticket</em>.</p>
<p><strong>⚠️ Disclaimer, dans cet article, je donne ici mon ressenti sur cette édition du mixit.
Je vais essayer d'ajouter ici les liens vers les vidéos des conférences dès que les liens seront disponibles
Je ne parle pas de tous les talks auxquels j'ai pu assister.</strong></p>
<h2 id="une-introduction-toute-en-musique"><a href="#une-introduction-toute-en-musique" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Une introduction toute en musique</h2>
<p>Tout a commencé avec une super introduction musicale autour de la gestion de groupe
géré d'une main de maître ...du moins d'une baguette de chef d'orchestre par Samuel Couffignal.
Très bel exemple de l'autogestion d'un groupe et du pouvoir d'action qu'un leader peut avoir sur un groupe.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215505962" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<p>Je vous passe l'anecdotique présentation de la monnaie locale : <em><a href="http://www.lagonette.org/">La gonette</a></em></p>
<h2 id="jour-1"><a href="#jour-1" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Jour 1</h2>
<h3 id="elm-on-l-on-l-pas"><a href="#elm-on-l-on-l-pas" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Elm on l'♥️, on l'♥️ pas</h3>
<p>Premier talk, j'attaque par la présentation de Jordane
Grenat sur ELM, une alternative pour le monde JS. Une présentation bien sympathique de l'environnement et de ses avantages.
Beaucoup d'avantages sur cette plateforme, notamment le compilateur qui a vraiment été orienté utilisateur.
L'analyse d'erreur de compilation est très fine et donne beaucoup d'informations sur la résolution de l'erreur.
Je reste cependant pas du tout convaincu par la syntaxe que je trouve beaucoup trop concise
et du coup pas forcément lisible. Et oui ceci est une fonction qui fait juste une addition.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215620393" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<pre><code class="hljs language-elm"><span class="hljs-title">add</span> x y =
  x + y</code></pre>
<p>Je pense qu'avec de la pratique la syntaxe doit moins piquer les yeux mais quand même.</p>
<h3 id="electron-par-les-copains-nantais"><a href="#electron-par-les-copains-nantais" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Electron par les copains nantais</h3>
<p>Contrairement à ce qu'on peut lire sur le slack de Zenika, Yvonnick Frin ne fait pas que de l'ionic ;)
Il est même venu avec son collègue Eric Briand pour nous montrer Electron, la solution Github pour
développer des applications desktop avec nos bonnes "vieilles" technologies front.
Difficile de rentrer dans certains détails qui font polémique notamment la consommation
des resources, mais cette présentation sait nous montrer les bases pour qu'on puisse commencer à faire joujou
avec Electron.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215528389" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h3 id="Éthique-et-tac-"><a href="#%C3%89thique-et-tac-" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Éthique et tac !</h3>
<p>Quand un ancien journaliste de Numerama et actuel directeur de l'éthique chez Qwant (Guillaume Champeau) vient nous parler d'éthique, on se rappelle qu'on est bien à MiXiT.
La conférence a abordé des thématiques comme les responsabilisations du développeur sur ce qu'il produit, le respect de la vie privée, etc.
Sans parler d'un monde à la <em>Mister Robot,</em> on peut quand même faire le constat que notre sphère privée et intime
ne nous appartient aujourd'hui plus tout à fait. A voir absolument, surtout si un complotiste sommeille en vous.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215558307" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h3 id="-is-awesome"><a href="#-is-awesome" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>🦄 is awesome!!</h3>
<p>Dans le monde du web journalisme on parle souvent de titre putaclick et ce talk aurait
quand même eu un prix pour son nom : <em>Css is awesome!</em>
Derrière ce titre très racoleur se cachait une intervention très bien détaillée sur la puissance propre de CSS.
Par des exemples simples, Igor Labori nous partage quelques tricks CSS bien pratiques mais également quelques
balises HTML5 oubliées.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215621504" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<p><details>
<summary>Sérieusement vous connaissez cette balise ?</summary>
Et oui, on a pu voir quelques balises html cool aussi
</details></p>
<h3 id="futur-of-kotlin-oui-je-sais-encore-du-kotlin"><a href="#futur-of-kotlin-oui-je-sais-encore-du-kotlin" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Futur of Kotlin <em>Oui je sais, encore du Kotlin</em></h3>
<p>Quand Mr Andrey Breslav lui-même se déplace à Lyon pour parler Kotlin, je me devais de venir suivre sa conférence.
Outre la présentation des approximatives prochaines features (non-beta) de Kotlin, Andrey a pu nous partager
son expérience de créateur de langage. A voir si on veut se tenir au courant des nouveautés de Kotlin et si
on s'intéresse à la conception de langage.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215556547" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h3 id="progressive-web-apps-rien-de-nouveau"><a href="#progressive-web-apps-rien-de-nouveau" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Progressive Web Apps, rien de nouveau</h3>
<p>Un peu déçu de la présentation sur les progressive web apps, je ne m'attendais pas
à une initiation PWA en 2017 sachant que ces concepts avaient été déjà présentés à MiXiT
il y a 2 ans. Mais après je fais mon difficile, la présentation était très complète pour une initiation
alors foncez la voir si pour vous les PWA sont un monde obscure.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/215625792" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h2 id="la-soirée-à-lhotel-de-ville"><a href="#la-soir%C3%A9e-%C3%A0-lhotel-de-ville" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La soirée à l'hotel de ville</h2>
<p><img src="/assets/mixit17/soiree.jpg" alt="Soirée Mix-it 2017"></p>
<h2 id="jour-2"><a href="#jour-2" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Jour 2</h2>
<p>On passe sur la keynote un peu trop <em>commercialobullshitojustu</em> de Regen Villages
qui semble plus concentré sur sa communication publicitaire que sur la qualité de ses slides.</p>
<h3 id="un-petit-talk-sur-le-monde-mystérieux-de-lergonomie"><a href="#un-petit-talk-sur-le-monde-myst%C3%A9rieux-de-lergonomie" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un petit talk sur le monde mystérieux de l'ergonomie</h3>
<p>Et si on apprenait un peu à dialoguer avec un ergonome ? Ici Nathalie Cotté nous partage son expérience en tant
qu'ergonome au sein d'une société d'édition de soft.
Son retour et ses conseils sont très appréciables, elle nous donne un méthodologie assez simple pour améliorer
l'ergonomie de son application afin d'éviter l'échec auprès des utilisateurs. A voir absolument si vous voulez arrêter
de devoir former vos utilisateurs sur vos applications.</p>
<h3 id="la-vexillologie-pour-les-nuls-"><a href="#la-vexillologie-pour-les-nuls-" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La vexil<strong>LOL</strong>ogie pour les nuls 🇫🇷</h3>
<p>Quand un passioné nous montre son bébé/son chef d'oeuvre autour de CSS et de la science des drapeaux,
ça nous donne un talk hyper intéressant. Le défi fou de faire les drapeaux du monde entier avec un
seul <code>div</code> et uniquement du CSS, c'est quand même beau. Le talk est en plus très bien conçu pour pouvoir comprendre la démarche
et les solutions techniques mises en place. (<a href="https://pixelastic.github.io/css-flags/">Le lien vers la page de ses drapeaux</a>)</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/216848472" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<p><img src="/assets/mixit17/fun.gif" alt="Fun with flags"></p>
<h3 id="un-revenu-universel-démystifié"><a href="#un-revenu-universel-d%C3%A9mystifi%C3%A9" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un revenu universel démystifié</h3>
<p>Quand on voit cette conf on se dit que la fête de l'huma ça a bien changé, attendez... heu non on est à MiXiT en fait.
Ce talk, qu'on pourrait critiquer dans le contexte actuel des élections cache en fait une présentation assez claire sur ce qu'est
concrêtement le revenu universel.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/217015501" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h3 id="random-talk--se-libérer-du-temps"><a href="#random-talk--se-lib%C3%A9rer-du-temps" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Random talk => se libérer du temps</h3>
<p>Et si on se dégageait une journée par semaine pour vraiment faire ce dont on a envie.
Est on prêt à se passer de 20% de notre salaire pour enfin avoir du temps pour soi.
Tout cela était le sujet du random talk auquel j'ai eu le droit de participer le deuxième jour.
Une belle introduction au <em>travailler autrement</em>.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/217023172" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
<h3 id="cosmogonie-informatique-et-trou-noir-un-super-vrai--pour-finir"><a href="#cosmogonie-informatique-et-trou-noir-un-super-vrai--pour-finir" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Cosmogonie, informatique et trou noir, un super vrai 👽 pour finir</h3>
<p>Après deux jours de conférences, j'avais envie de me changer les idées et voir autre chose. Alors, pour finir,
je suis allé voir une présentation typiquement alien sur l'univers et les trous noirs. Le talk est vraiment passionnant
et ne semble pas avoir déçu la foule présente dans la salle. On notera quand même sur les panneaux de feedback que
cette présentation manquait cruellement de démo.</p>
<h1 id="conclusion"><a href="#conclusion" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Conclusion</h1>
<p>Encore une super édition concoctée par les bénévoles de MiXiT. Merci à eux.
Je reste quand même sur ma faim avec certaines keynotes, mais le cru 2017 reste quand même une
bonne année.</p>
<p><em>Merci <a href="https://twitter.com/npayot">@npayot</a> (aka flipper le dauphin) serial blagueur et photographe à ses heures perdues pour la photo de l'article</em></p>
<p><em>Merci à <a href="https://twitter.com/hdurix">@hdurix</a> pour la revue</em>
<em>Crédit vidéo MiXiT</em></p>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/mixit17/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/mixit17/</guid><pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Github classroom - un outil à tester]]></title><description><![CDATA[<h1 id="github-classroom-pourquoi-vous-devriez-lutiliser"><a href="#github-classroom-pourquoi-vous-devriez-lutiliser" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Github classroom, pourquoi vous devriez l'utiliser</h1>
<p><strong>Lorsque j'ai commencé à enseigner en septembre dernier, je recherchais une solution
pour pouvoir suivre facilement l'avancée des étudiants pendant leur TP. J'ai d'abord songé à leur
demander l'accès à leur repository Github/Bitbucket... mais je me suis vite rendu compte que ça
n'allait pas être gérable durablement. J'ai alors cherché une solution clé en main.</strong></p>
<p>Je suis alors tombé au hasard de mes recherches sur le forum de la <a href="https://education.github.community">communauté des
enseignants sur Github</a>. Une communauté très active et dont le sujet
principal de discussion est <strong>Github classroom</strong>. J'ai alors décortiqué cette solution proposée par Github
afin de la tester au plus vite avec mes étudiants.</p>
<h1 id="constat-en-tp-on-est-très-mal-équipé"><a href="#constat-en-tp-on-est-tr%C3%A8s-mal-%C3%A9quip%C3%A9" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Constat, en TP on est très mal équipé</h1>
<p>Avant de vous décrire le fonctionnement et la mise en place de cet outil avec vos étudiants,
je préfère faire une petite liste des problèmes que j'ai pu rencontrer en tant que professeur
ou même en tant qu'étudiant lors de la réalisation d'un TP.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Démarrer votre TP en 5 minutes avec vos étudiants, impossible.</strong>
Il est clair que passer une clé usb de PC en PC pour distribuer soit les sources du TP soit
le sujet ce n'est pas pratique. On observe facilement que certains étudiants
ne commencent alors leur TP qu'au bout de 15/20 minutes.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Difficile de suivre l'avancement des étudiants.</strong>
Il arrive que des étudiants souhaitent avoir de l'aide pour résoudre un problème
avec leur projet. Sans outils, on est souvent obligé de faire de nombreux échanges par
mail pour finir par se comprendre et réussir à apporter son aide. Se contextualiser
en lisant un mail où l'élève lâche juste un <em>ça marche pooo !</em>, c'est pas très facile.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Le rapport, le code du projet, les mails d'échanges avec les étudiants, à des endroits différents.</strong>
Le rendu du TP, il faut l'avouer c'est vraiment l'étape la plus énervante.
Entre les étudiants qui oublient la moitié des choses à rendre, les retards,
les outils de la faculté qui ne marchent pas, centraliser et noter les travaux pratiques des étudiants
devient vite un véritable calvaire que l'on traine sur plusieurs jours.</p>
</li>
<li>
<p><strong><em>"Non Monsieur j'ai pas copié" :</em></strong>
Trop de fois les étudiants se Ctrl-C/Ctrl-V les TPs et cela peut être
très compliqué de vérifier qu'un étudiant n'a pas juste recopié le code de son collègue.</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li>
<p><strong><em>"Et toi t'as fait quoi sur ce TP ?"</em></strong>
Et oui, parfois, quand les étudiants sont en groupe, un fainéant peut se cacher au milieu.
Il est donc difficile d'évaluer réellement la compréhension individuelle dans cette situation.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Comment vérifier que leur TP marche ? Dois-je l'installer ?</strong>
40 élèves, TP par binôme, cela fait 20 TP à installer et à vérifier. Il arrive que l'élève ait
configuré son projet un peu bizarrement et il vous faudra au moins 10 minutes pour comprendre
ce qu'il a fait.</p>
</li>
</ul>
<h1 id="préparer-un-tp-avec-github-classroom"><a href="#pr%C3%A9parer-un-tp-avec-github-classroom" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Préparer un TP avec Github Classroom</h1>
<p>Alors déjà pour être clair, utiliser un outil comme <strong>Github Classroom</strong> nécessite du temps
de préparation supplémentaire. Il y a tout un tas de choses à configurer avant la première séance
avec ses élèves. Cependant, ce temps de préparation va être largement récupéré dès que le TP aura commencé.</p>
<h2 id="un-outil-bien-expliqué"><a href="#un-outil-bien-expliqu%C3%A9" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un outil bien expliqué</h2>
<p>Cet outil a une prise en main assez évidente, mais Github nous a quand même fourni
plusieurs vidéos explicatives qui suffisent à comprendre son utilisation.</p>
<blockquote>
<p>Getting started</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/ChA_zph7aao?ecver=2" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
</blockquote>
<blockquote>
<p>How to set up group assignments</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/-52quDR2QSc?ecver=2" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe></div>
</blockquote>
<h2 id="les-contraintes"><a href="#les-contraintes" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Les contraintes</h2>
<p>Cet outil n'est pas magique, il impose quelques contraintes qui peuvent être
bloquantes pour vous et vos étudiants.</p>
<ul>
<li>Il vous faut un compte Github</li>
<li>Tous les élèves doivent avoir un compte Github, il peut être difficile d'imposer ça aux élèves</li>
<li>Vous devez maitriser Git et bien connaitre l'interface de Github.</li>
<li>Vos élèves doivent être autonomes avec Git.</li>
<li>Vous devez créer une organisation sur Github (en quelques clics)</li>
<li>Les sources des TP et les réalisations de vos étudiants seront publiques si <a href="https://education.github.com/discount_requests/new">vous
ne demandez pas une organisation privée à Github pour votre école.</a></li>
</ul>
<h2 id="les-étapes-à-respecter"><a href="#les-%C3%A9tapes-%C3%A0-respecter" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Les étapes à respecter</h2>
<h3 id="1-préparer-vos-sources-et-votre-énoncé"><a href="#1-pr%C3%A9parer-vos-sources-et-votre-%C3%A9nonc%C3%A9" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>1. Préparer vos sources et votre énoncé</h3>
<p>Il vous faudra tout d'abord déposer vos sources sur un dépot Github en
veillant à bien le nommer pour le retrouver par la suite. Il faut aussi veiller à ne pas
<em>marquer</em> vos TP par les fichiers de configuration de votre IDE. En effet,
vos étudiants n'utiliseront pas forcément le même que vous et ces fichiers pourraient les gêner/les troubler
<em>(il en faut peu)</em></p>
<p>Je vous conseille également de rédiger l'énoncé en <a href="https://guides.github.com/features/mastering-markdown/">Markdown</a>
directement dans le fichier <code>README.md</code> .</p>
<p>Enfin, histoire de tout centraliser au même endroit, je vous pousse à
définir un fichier <code>Rapport.md</code> pour que les étudiants rédigent également leur rapport en Markdown.
(Après un premier test, les étudiants ont bien apprécié le Markdown. Très simple à comprendre, il leur a
permis d'insérer du code mais également des images dans leur rapport sans prêter attention à la mise en page)</p>
<p>Pour terminer, <a href="https://github.com/PolytechLyon/isi3-tp1-graph">voici un exemple de TP que j'ai configuré pour mes étudiants.</a></p>
<h3 id="2-configurer-votre-assignement"><a href="#2-configurer-votre-assignement" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>2. Configurer votre <em>assignement</em></h3>
<p>Une fois votre TP déposé sur un dépôt Github, il ne vous reste plus qu'à définir une <code>instance</code>
de TP depuis l'interface de Github Classroom.</p>
<p><img src="/assets/github-classroom/create-assignement.png" alt="Créer un assignement"></p>
<p>Quelques petites astuces pour créer vos <em>assignements</em> :</p>
<ul>
<li>Bien préciser les classes, groupes, année dans le titre.</li>
<li>Indiquer votre starter code de l'étape 1.</li>
<li>Vous pouvez bloquer le nombre maximum d'élèves par groupe.</li>
<li>Vous pouvez reprendre les équipes entre les différents TP d'une même matière.</li>
</ul>
<h3 id="3-diffuser-votre-tp-à-vos-élèves"><a href="#3-diffuser-votre-tp-%C3%A0-vos-%C3%A9l%C3%A8ves" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>3. Diffuser votre TP à vos élèves</h3>
<p>Cette étape vous fera gagner un temps précieux, en effet, une fois votre <em>assignement</em> créé
l'outil vous génère un lien qui permettra aux étudiants de s'y connecter et de se regrouper.</p>
<p>Dans le cas des TP en groupe, un étudiant doit s'y connecter et créer son équipe, les autres pourront
ensuite la rejoindre.</p>
<p>Un <em>repository</em> sera alors créé par équipe.</p>
<h3 id="4-suivre-vos-élèves-dans-leurs-développements"><a href="#4-suivre-vos-%C3%A9l%C3%A8ves-dans-leurs-d%C3%A9veloppements" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>4. Suivre vos élèves dans leurs développements</h3>
<p>Vos étudiants vont un peu vous prendre pour la NSA, mais rassurez-les c'est pour leur bien.
Une fois les dépots créés, vous pourrez voir sur votre page d'accueil github tous les commits
de vos étudiants. Cela vous permettra de faire de la <em>review</em> au fil de l'eau si vous avez le temps.</p>
<p>Vous pouvez également voir avec eux pour qu'ils ouvrent une <em>issue</em> s'ils ont besoin de votre aide.
Dans cette situation vous serez notifié par mail. L'étudiant pourra même vous indiquer dans l'<em>issue</em>
le code qui lui pose problème.</p>
<h3 id="5-Évaluer-leurs-réalisations"><a href="#5-%C3%89valuer-leurs-r%C3%A9alisations" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>5. Évaluer leurs réalisations</h3>
<p>Pour l'évaluation vous avez deux solutions :</p>
<ul>
<li>Inspecter leur <em>repository</em> et lire leur code. Pour cela je ne peux que vous conseiller
l'extension <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/octotree/bkhaagjahfmjljalopjnoealnfndnagc">Octotree</a>
qui vous permet d'afficher l'arbre des fichiers du dépôt.</li>
<li>Mettre en place des tests unitaires sur le projet de base et connecter un outil de CI en SaaS comme travis-ci.</li>
</ul>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/github-classroom/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/github-classroom/</guid><pubDate>Sat, 25 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Docker basics]]></title><description><![CDATA[<h1 id="docker-basics"><a href="#docker-basics" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Docker basics</h1>
<p>Those are my slides for the course I gave about docker to students of Polytech Lyon in september 2016.</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%">
<iframe src="https://slashgear.github.io/docker-basics/#/" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe>
</div>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/docker-training/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/docker-training/</guid><pubDate>Sat, 10 Sep 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Generator Rancher Catalog]]></title><description><![CDATA[<h1 id="generator-rancher-catalog"><a href="#generator-rancher-catalog" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Generator Rancher Catalog</h1>
<p>You can add private catalog entry in your Rancher instances, but creating
configuration files could be really hard.</p>
<p>In order to avoid errors, I create a <a href="https://github.com/Slashgear/generator-rancher-catalog">generator for Rancher catalog entry based on
yeoman.</a></p>
<pre><code class="hljs language-bash">npm install -g yo
npm install -g generator-rancher-catalog</code></pre>
<p>Then generate your new project:</p>
<pre><code class="hljs language-bash">yo rancher-catalog</code></pre>
<p>Don't hesitate to contribute, PR are welcome.</p>
<p><a href="https://asciinema.org/a/644asuhwcljfkzm3j4g9j6qsg"><img src="https://asciinema.org/a/644asuhwcljfkzm3j4g9j6qsg.png" alt="asciicast"></a></p>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/generator-rancher-catalog/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/generator-rancher-catalog/</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rancher - How to]]></title><description><![CDATA[<h1 id="rancher-un-orchestrateur-petit-mais-puissant"><a href="#rancher-un-orchestrateur-petit-mais-puissant" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Rancher, un orchestrateur petit mais puissant</h1>
<p>Mon expérience en tant que stagiaire chez Zenika m’a amené à utiliser
Rancher pour orchestrer mes conteneurs Docker. Je vous présente ici un
condensé de mon expérience avec cet outil, de son intérêt et de ses
points forts, par le biais d’un petit “How to“ sur comment déployer son
application ?</p>
<p>On constate que de plus en plus d’utilisateurs Docker cherchent à
manipuler plus facilement leurs conteneurs et à mettre en place du
déploiement continu. L’environnement technique autour de la
problématique d’orchestration des modèles CaaS (Container as a Service)
est très large et il est parfois difficile de s’y retrouver.</p>
<h2 id="quen-est-t-il-de-rancher-"><a href="#quen-est-t-il-de-rancher-" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Qu’en est-t-il de Rancher ?</h2>
<h3 id="késako"><a href="#k%C3%A9sako" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Késako</h3>
<p>Rancher, projet open-source créé par la société Rancher Labs est un
outil gratuit d’orchestration de conteneurs Docker. Il permet de
facilement déployer des conteneurs Docker sur des machines possédant
Docker. Grâce à une configuration simple et complète, il permet de lier
ses conteneurs afin de composer des architectures de services aisément.
Il peut déployer des containeurs sur des services cloud comme AWS,
Azure, DigitalOcean mais aussi sur des machines personnalisées
possédant Docker tout en s’appuyant sur docker-machine.</p>
<h3 id="une-installation-assez-simple"><a href="#une-installation-assez-simple" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Une installation assez simple</h3>
<p>Pour installer Rancher, à ce jour il suffit de posséder une machine
linux 64-bit avec au moins 1GB de mémoire vive.</p>
<pre><code class="hljs language-bash">$ sudo docker run <span class="hljs-_">-d</span> --restart=always -p 8080:8080 rancher/server</code></pre>
<p>Après quelques minutes d’installation, le server Rancher est disponible
sur le port 8080 de votre machine (l’image contient une base MySQL, un
Zookeeper, Redis, et le serveur rancher). Vous pouvez vous y connecter
car l’accès est par défaut ouvert à tous. Par la suite,  vous pourrez
activer l’authentification,et ainsi facilement configurer des comptes
pour vos utilisateurs.</p>
<p><img src="/assets/rancher/Environnement.png" alt="Interface graphique de Rancher"></p>
<h3 id="déployer-une-application-simple-avec-rancher"><a href="#d%C3%A9ployer-une-application-simple-avec-rancher" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Déployer une application simple avec Rancher</h3>
<p>Après l’IaaS, le SaaS, le PaaS, le DaaS et Patricia Kaas, voila
maintenant venue l’ère du Caas (Container as a Service). L’objectif
ici est de conteneuriser les services de son(ses) application(s) et de
les faire interagir. Pour montrer simplement la mécanique de Rancher,
j’ai choisi de vous présenter le déploiement d’une application web très
simple nommée whoami, disponible sur le Docker Hub (développé en Go
par Emile Vauge).</p>
<p>Pour ce faire, je vais vous expliquer  la méthode de création de
services par l’interface graphique. Sachez que l’on peut interagir
avec Rancher par l’intermédiaire d’un outil en ligne de commande
(rancher-cli,encore très limité pour l’instant) ou d’API REST.</p>
<h4 id="ajouter-des-hosts-sur-lesquels-déployer"><a href="#ajouter-des-hosts-sur-lesquels-d%C3%A9ployer" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Ajouter des hosts sur lesquels déployer</h4>
<p>Dans un premier temps il faut définir des machines sur lesquelles
déployer votre application.</p>
<p><img src="/assets/rancher/machine.png" alt="Création de machines"></p>
<p>Rancher propose des connecteurs à plusieurs services cloud du web comme
Amazon EC2, Azure, Digital Ocean, mais vous pouvez également ajouter
n’importe quelle machine disposant de docker comme “host” Rancher
(“Custom”).</p>
<p>Pour l’exemple, j’ai ajouté deux machines au cluster nommées node1 et
node2, et j’ai ajouté l’hôte Rancher lui-même self
(c’est possible mais non recommandé).</p>
<p><img src="/assets/rancher/host.png" alt="Hosts"></p>
<h4 id="créer-son-service"><a href="#cr%C3%A9er-son-service" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Créer son service</h4>
<p>Il faut maintenant créer une stack pour accueillir notre service whoami.
Dans la logique Rancher, une stack est un ensemble de services.</p>
<p><img src="/assets/rancher/stack.png" alt="Stack"></p>
<p>On peut remarquer que pour l’ajout d’une stack, on peut importer un
fichier <code>docker-compose.yml</code> et un fichier <code>rancher-compose.yml</code>.</p>
<p>Le fichier docker-compose.yml définit la structure de la stack,
l’ensemble de ses services ainsi que leurs configurations.
Ce fichier est natif de l’api Docker Compose.`</p>
<p>Le fichier rancher-compose est un “add-on” au docker compose,
il permet de configurer des paramètres Rancher comme la configuration
des loadbalancer (HA-Proxy) et la scalabilité horizontale des services.
Ces deux fichiers sont exportables à tout moment, cela peut-être très
pratique pour une réinstallation (par exemple, voici la
<a href="https://drive.google.com/file/d/0B0NhGeba-vjZVnJldGRYUTBZaGs/view">configuration de la stack</a>
qui est installée dans cette partie).</p>
<p>Une fois la stack créée en lui donnant uniquement un nom, il faut
ajouter notre service whoami. Pour cela il suffit de cliquer sur
“Add service” et de le définir comme cela.</p>
<p><img src="/assets/rancher/whoami.png" alt="Whoami example"></p>
<p>On remarque que seul le nom du service, l’image docker et le “port map”
ont été définis (ie: c’est un exemple simple, vous pouvez voir par les
onglets du bas que la configuration peut être beaucoup plus poussée,
gestion des volumes, du network du service, des HealthCheck).</p>
<p>Après cette simple configuration, il suffira de cliquer sur “Create” et
informagiquement votre service sera déployé sur un host choisi par Cattle.</p>
<p>Vous allez me dire, “qu’est ce que Cattle ?”, et vous aurez raison.
Cattle est l’orchestrateur par défaut utilisé par Rancher. Il est
maintenu par l’équipe de Rancher et le projet est open-source et
disponible sur Github.</p>
<p>Sachez que Rancher fonctionne également avec Kubernetes, Swarm et
Mesos mais pour cet article, je me suis limité à l’utilisation de Cattle.</p>
<h4 id="scaler-et-loadbalancer"><a href="#scaler-et-loadbalancer" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Scaler et Loadbalancer</h4>
<p>Après quelques temps de démarrage, votre service whoami devrait être
disponible.</p>
<p><img src="/assets/rancher/start.png" alt="Start"></p>
<p>Si vous cliquez sur le “80”, vous devez accéder au service whoami.
Il vous donnera plusieurs informations sur lui-même, notamment son nom.</p>
<p>Le but maintenant est de scaler notre service, afin de le distribuer
sur plusieurs machines.</p>
<p>Dans le détail du service, on peut voir que la scale est actuellement
définie à 1. Il suffirait donc de l’augmenter ? Et bien non, le service
que nous venons de définir occupe le port 80 de la machine. Il ne
pourrait donc pas être disponible plus d’une fois par machine. Et c’est
là l’une des problématiques des microservices :  l’allocation dynamique
de port et la “connaissance” des services par le loadbalancer. Rancher
offre une solution simple à ce problème, il ne faut plus réserver de
port pour son application, le loadbalancer va connaître les services
par l’orchestrateur.</p>
<p>Il faut donc supprimer la configuration du port statique du service.</p>
<p>Une fois le port libéré , il faut donc créer un loadbalancer qui
distribue la charge entre les instances de whoami. Dans la stack,
cliquez sur “Add Load Balancer”</p>
<p><img src="/assets/rancher/loadb.png" alt="Load balancer"></p>
<p>Une fois le loadbalancer créé, on peut donc augmenter la scale de son
application sans avoir de problème d’allocation de port. Si vous cliquez
le “80” du loadbalancer, vous devez atteindre votre service, et s’il
est scalé, l’hostname devrait changer au refresh.</p>
<p>A ce stade du déploiement, on peut se demander, ce qu’il en est de
l’infrastructure des machines  créées plus tôt.</p>
<p><img src="/assets/rancher/host2.png" alt="Hosts"></p>
<p>Rancher a déployé les conteneurs docker de façon équilibrée entre les
différentes machines. On peut définir nos propres règles de déploiement
par l’utilisation de label sur les machines.</p>
<p>Par exemple, on peut ajouter le label “name = frontend”, et pour chaque
service que l’on crée, définir si il peut démarrer ou non sur la machine
dont le name est frontend.</p>
<p>Sur chacun des conteneurs, rancher nous permet d’accéder à un shell et
une vue des logs, ce qui est très pratique pour le débug.</p>
<p>Certes cet exemple était simple, mais on peut facilement déployer des
architectures plus complexes grâce à Rancher, et c’est là tout son
intérêt. Voici l’architecture des services de l’un des projets que j’ai
déployé grâce à lui.</p>
<p><img src="/assets/rancher/microservices.png" alt="Hosts"></p>
<h3 id="un-«-bluegreen-deployement-»--et-une-rolling-upgrade-en-5-minutes"><a href="#un-%C2%AB-bluegreen-deployement-%C2%BB--et-une-rolling-upgrade-en-5-minutes" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un « blue/green deployement »  et une “rolling upgrade” en 5 minutes</h3>
<p>Dans la plupart des cas, une mise en production est souvent un
passage difficile pour le développeur. Les outils DevOps ont bien
évidemment permis de simplifier cette étape cruciale de la vie d’un
projet.</p>
<p>Rancher permet d’utiliser plusieurs méthodes pour mettre à jour un
service déjà en production tout en garantissant la continuité des
services :</p>
<h4 id="la-rolling-upgrade-remplacement-dun-service-par-un-autre"><a href="#la-rolling-upgrade-remplacement-dun-service-par-un-autre" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La rolling upgrade (remplacement d’un service par un autre)</h4>
<p><img src="/assets/rancher/indiana.gif" alt="Hosts"></p>
<h4 id="le-bluegreen-deployement"><a href="#le-bluegreen-deployement" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Le blue/green deployement</h4>
<p>Ces deux méthodes ont été présentées par Christophe Furmaniak et
Youcef Yekhlef (deux consultants architectes de Zenika) lors de leur
intervention à de pendant la Devoxx 2016. Je ne peux que vous
conseiller de la regarder :</p>
<div style="position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%">
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/QFqt8xMTChY?ecver=2" width="640" height="360" frameborder="0" style="position:absolute;width:100%;height:100%;left:0" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="un-service-dns-et-network-overlay"><a href="#un-service-dns-et-network-overlay" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un service DNS et Network overlay</h3>
<p>Pour ceux qui ont déjà bien pratiqué Docker, faire communiquer deux
containeurs entre eux sans avoir d’outil d’orchestration n’est pas très
aisé. Bien sûr, il y a la publication de port sur le Host, mais on
arrive vite aux limites. Rancher apporte nativement une fonctionnalité
d’overlay network via un tunnel ipsec permettant à deux containers sur
deux machines différentes d’être sur le même réseau virtuel. Rancher va
plus loin puisqu’il possède son service DNS dans lequel il enregistre
chaque nouveau container qu’il crée. Cela a plusieurs avantages:</p>
<ul>
<li>Deux services d’une même Stack se connaissent par leur nom ;</li>
<li>Un service peut connaître un service d’une autre stack par <code>nomService.nomStack</code>.</li>
</ul>
<h3 id="un-catalogue-qui-senrichit"><a href="#un-catalogue-qui-senrichit" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Un catalogue qui s’enrichit</h3>
<p><img src="/assets/rancher/catalogue.png" alt="Rancher catalogue"></p>
<p>Rancher possède son propre catalogue d’applications, ces applications
sont sous la forme de groupes de stacks pré-configurées qui s’appuient
sur les images du Docker Hub :</p>
<ul>
<li>La stack Elastic ;</li>
<li>Janitor, un service basé sur docker-cleanup, pour nettoyer les images et conteneurs non-utilisés. ;</li>
<li>Traefik, un load balancer développé en Go par Emile Vauge de la Zstartup Containous ;</li>
<li>Gluster, un gestionnaire de volume partagé ;</li>
<li>Odoo, le célèbre ERP open source ;</li>
<li>etc.</li>
</ul>
<p>Il est aussi possible d’ajouter son propre
<a href="http://docs.rancher.com/rancher/v1.5/en/catalog/">catalogue de stacks d’entreprise</a></p>
<p>Je vous ai présenté ici les principales features de Rancher,
je ne peux que vous conseiller de le tester pour faire joujou avec vos
conteneurs Docker. Cependant, la question qu’on peut encore se poser
aujourd’hui reste la suivante : Rancher ne restera-t-il qu’un joujou
pour orchestrer des services ? On sait déjà que des entreprises comme
Orange et Sony commencent à l’utiliser pour des besoins interne
(cf : Sony et le playstation Network <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hwhxXwT6zlw">https://www.youtube.com/watch?v=hwhxXwT6zlw</a>)</p>
<p>N’hésitez surtout pas à partager vos expériences avec Rancher.</p>
<p>Merci encore à Youcef Yekhlef, Christophe Furmaniak et à mon tuteur de
stage Christophe Tardella pour l’aide apportée à la rédaction de cet article.</p>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/rancher/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/rancher/</guid><pubDate>Mon, 13 Jun 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Kotlin in action]]></title><description><![CDATA[<h1 id="mes-impressions-sur-le-kotlin-suite-au-mix-it-2016"><a href="#mes-impressions-sur-le-kotlin-suite-au-mix-it-2016" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Mes impressions sur le Kotlin suite au Mix-IT 2016</h1>
<p>JetBrains, pour les développeurs Java enfermés dans une grotte et ne
connaissant qu’Eclipse, outre le fait de fournir une suite d’outils
pour le développement et un IDE Java (IntelliJ), s’est lancé en 2011
dans la création d’un nouveau langage de programmation. <strong>Plein de
promesses, ce langage, le Kotlin, présenté par Hadi Harriri lors du
Mix-it 2016, m’a fait forte impression.</strong></p>
<p>Du jeudi 21 au vendredi 22 avril 2016 se tenait à Lyon la sixième
édition du Mix-IT. Rassemblant plus de 600 participants, cette
convention aux allures de grande fête pour développeurs et agilistes
permettaient de suivre talks, ateliers, conférences mais également
d’échanger autour d’une délicieuse crêpe suzette avec des passionnés
venus du monde entier.</p>
<p>En attendant l’article de retour sur le Mix-IT, revenons-en au
sujet principal de cet article, le Kotlin. Ne connaissant alors ce
langage que de nom, j’étais très intrigué par la présentation de
Mr Hadi Harriri nommée “Kotlin : ready for production”. Après une
présentation assez sommaire de l’historique du langage et de l’objectif
du projet de Jetbrains, on comprend assez rapidement qu’en introduisant
le Kotlin, la firme internationale tente de répondre aux besoins des
développeurs Java en rassemblant dans un langage le meilleur du Scala,
des avantages du C#, et une concision poussée à l’extrême. C’est à se
demander si la firme perd espoir en Oracle pour sortir de nouvelles
versions de Java plus ambitieuses.</p>
<h2 id="la-concision-ok"><a href="#la-concision-ok" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La concision ok</h2>
<p>Comme je le dis plus haut, la concision était une volonté et un objectif
très clair de Jetbrains pour la création du langage Kotlin. Il est
vrai qu’en Java, on peut très facilement  se retrouver à avoir du
Boilerplate un peu partout. On pense aux getter/setter, très verbeux
pour finalement une fonctionnalité qu’on peut résumer habilement.
Évidemment, des plugins comme Lombok permettent par annotation de
réduire tous ce volume de code.</p>
<p><em>Afin de vous montrer un exemple de concision, voici une comparaison
entre un objet très simple en Java et l’exact équivalent en Kotlin.</em></p>
<p>Version Java :</p>
<pre><code class="hljs language-java"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-class"><span class="hljs-keyword">class</span> <span class="hljs-title">Person</span> <span class="hljs-keyword">implements</span> <span class="hljs-title">Cloneable</span></span>{

  <span class="hljs-keyword">private</span> String name;

  <span class="hljs-keyword">private</span> Integer id;

  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-title">Person</span><span class="hljs-params">(String name,Integer id)</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">this</span>.name = name;
    <span class="hljs-keyword">this</span>.id = id;
  }

  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> String <span class="hljs-title">getName</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">return</span> name;
  }

  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-keyword">void</span> <span class="hljs-title">setName</span><span class="hljs-params">(String name)</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">this</span>.name = name;
  }

  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> Integer <span class="hljs-title">getId</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">return</span> id;
  }

  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-keyword">void</span> <span class="hljs-title">setId</span><span class="hljs-params">(Integer id)</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">this</span>.id = id;
  }
  <span class="hljs-meta">@Override</span>
  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-keyword">boolean</span> <span class="hljs-title">equals</span><span class="hljs-params">(Object obj)</span> </span>{
    <span class="hljs-keyword">if</span> (obj == <span class="hljs-keyword">this</span>) {
      <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-keyword">true</span>;
    }
    <span class="hljs-keyword">if</span> (obj == <span class="hljs-keyword">null</span> || obj.getClass() != <span class="hljs-keyword">this</span>.getClass()) {
      <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-keyword">false</span>;
    }
    Person guest = (Person) obj;
    <span class="hljs-keyword">return</span> id == guest.id &#x26;&#x26; (name == guest.getName || (name != <span class="hljs-keyword">null</span> &#x26;&#x26; name.equals(guest.getName()))));
  }

  <span class="hljs-meta">@Override</span>
  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-keyword">int</span> <span class="hljs-title">hashCode</span><span class="hljs-params">()</span> </span>{
    <span class="hljs-keyword">final</span> <span class="hljs-keyword">int</span> prime = <span class="hljs-number">31</span>;
    <span class="hljs-keyword">int</span> result = <span class="hljs-number">1</span>;
    result = prime * result + ((name == <span class="hljs-keyword">null</span>) ? <span class="hljs-number">0</span> : name.hashCode());
    result = prime * result + id;
    <span class="hljs-keyword">return</span> result;
  }

  <span class="hljs-meta">@Override</span>
  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> String <span class="hljs-title">toString</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
    <span class="hljs-keyword">return</span><span class="hljs-string">"Person(name="</span>+name+<span class="hljs-string">",id="</span>+id<span class="hljs-string">")"</span>;
  }

  <span class="hljs-meta">@Override</span>
  <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">public</span> Object <span class="hljs-title">clone</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
     Person person = <span class="hljs-keyword">null</span>;
	    <span class="hljs-keyword">try</span> {
	      	person = (Person) <span class="hljs-keyword">super</span>.clone();
	    } <span class="hljs-keyword">catch</span>(CloneNotSupportedException cnse) {
	      	cnse.printStackTrace(System.err);
	    }
	    person.name = (String) name.clone();
	    person.id = (Integer) id.clone();
	    <span class="hljs-keyword">return</span> person;
  }
}</code></pre>
<p>Version Kotlin :</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin">dat <span class="hljs-class"><span class="hljs-keyword">class</span> <span class="hljs-title">User</span></span>(<span class="hljs-keyword">val</span> name: String, <span class="hljs-keyword">val</span> id: <span class="hljs-built_in">Int</span>)</code></pre>
<p>Les fonctions venant de Object (toString,equals,..) sont apportées par
le mot clef “data” devant “class” dans le fichier Kotlin.</p>
<h2 id="des-fonctionnalités-intéressantes"><a href="#des-fonctionnalit%C3%A9s-int%C3%A9ressantes" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Des fonctionnalités intéressantes</h2>
<p>Lors de la conférence du Mix-IT, j’ai pu repérer quelques
fonctionnalités qui me semblent réellement intéressantes à vous
partager dans cet article. Cette liste n’est pas exhaustive, mais
devrait vous donnez un aperçu des possibilités.</p>
<h2 id="classes"><a href="#classes" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Classes</h2>
<p>Pour déclarer une classe en Kotlin, on peut se débarrasser des
getter/setter, on peut définir un constructeur principal. En outre,
on peut même définir la mutabilité des attributs de la classe grâce
aux mots clés var (mutable) et val (read-only).</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-class"><span class="hljs-keyword">class</span> <span class="hljs-title">Person</span></span>(<span class="hljs-keyword">val</span> firstName: String, <span class="hljs-keyword">val</span> lastName: String, <span class="hljs-keyword">var</span> age: <span class="hljs-built_in">Int</span>) {
  <span class="hljs-comment">// ...</span>
}</code></pre>
<h2 id="déclarations-de-fonction-sans-accolades-inline"><a href="#d%C3%A9clarations-de-fonction-sans-accolades-inline" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Déclarations de fonction sans accolades (inline)</h2>
<p>On peut déclarer des fonctions sans accolades, c’est assez compacte.
On perd un peu en lisibilité mais on gagne en espace.</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin">(<span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">fun</span> <span class="hljs-title">add</span><span class="hljs-params">(i: <span class="hljs-type">Int</span>, j:<span class="hljs-type">Int</span>)</span></span> = i + j)</code></pre>
<h2 id="des-conditions-plus-simples"><a href="#des-conditions-plus-simples" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Des conditions plus simples</h2>
<p>Adieu le switch au profit du when avec des “arrow operators”.</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-keyword">when</span> (x) {
  <span class="hljs-number">1</span> -> print(<span class="hljs-string">"x == 1"</span>)
  <span class="hljs-number">2</span> -> print(<span class="hljs-string">"x == 2"</span>)
  <span class="hljs-keyword">else</span> -> { <span class="hljs-comment">// Note the block</span>
    print(<span class="hljs-string">"x is neither 1 nor 2"</span>)
  }
}</code></pre>
<p>Pour les boucles rien de spécial à noter de particulier mais c’est sur l’opération “if” qu’on peut observer un ajout très pratique.</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-keyword">val</span> max = <span class="hljs-keyword">if</span> (a > b) {
    print(<span class="hljs-string">"Choose a"</span>)
    a
  } <span class="hljs-keyword">else</span> {
    print(<span class="hljs-string">"Choose b"</span>)
    b
  }</code></pre>
<p>La dernière expression du block if est la valeur du block. On évite
donc l’initialisation de variables en dehors du bloc et évite sa
modification dans chacune des branches. On peut remarquer que
l’opérateur de fin d’instruction ‘;’ disparaît (en réalité
il est optionnel)</p>
<h2 id="adieu-les-nullpointerexception"><a href="#adieu-les-nullpointerexception" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Adieu les “NullPointerException”</h2>
<p>Kotlin a été pensé pour éviter les danger des références null et faire
disparaître les NullPointerException et les “null-check”.</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-keyword">var</span> a: String = <span class="hljs-string">"abc"</span>
a = <span class="hljs-literal">null</span> <span class="hljs-comment">// compilation error</span>
To allow nulls, we can declare a variable <span class="hljs-keyword">as</span> nullable string, written String?:

<span class="hljs-keyword">var</span> b: String? = <span class="hljs-string">"abc"</span>
b = <span class="hljs-literal">null</span> <span class="hljs-comment">// ok</span>

b?.length</code></pre>
<p>On ne peut pas affecter à une variable la valeur null si on n’a pas
délibérément défini cette variable comme nullable. Le Kotlin introduit
également le “call safe operator” qui permet de tester la nullité d’une
variable avant l’appel d’un fonction sur cette variable.</p>
<h2 id="des-fonctions-callable"><a href="#des-fonctions-callable" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Des fonctions “Callable”</h2>
<p>En Kotlin, une fonction peut être déclarée en dehors d’un objet. Cela
peut paraître étrange vis à vis du Java mais cette fonctionnalité peut
être très pratique, en particulier pour déclarer la fonction main de
son projet.</p>
<p>Une fonction déclarée en dehors d’un objet peut être appelé de
n’importe quel endroit de cette façon :</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">fun</span> <span class="hljs-title">hello</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
  print(<span class="hljs-string">"hello"</span>)
}


<span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">fun</span> <span class="hljs-title">main</span><span class="hljs-params">()</span></span>{
  ::hello()
}</code></pre>
<h2 id="la-programmation-fonctionnelle-pour-les-gouverner-tous"><a href="#la-programmation-fonctionnelle-pour-les-gouverner-tous" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>La programmation fonctionnelle pour les gouverner tous</h2>
<p>Le paradigme fonctionnelle est bien sûr présent dans le langage.  Il
permet de réaliser toutes les opérations usuelles (map, reduce,
forEach,etc,..)</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-keyword">var</span> sum = <span class="hljs-number">0</span>
ints.filter { it > <span class="hljs-number">0</span> }.forEach {
  sum += it
}
print(sum)</code></pre>
<h2 id="les-extension-functions"><a href="#les-extension-functions" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Les “Extension Functions”</h2>
<p>En Kotlin on peut “étendre” une classe par une fonction de manière
assez simple. On peut donc facilement rajouter des méthodes sans passer
par un héritage.</p>
<pre><code class="hljs language-kotlin"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">fun</span> MutableList<span class="hljs-type">&#x3C;Int></span>.<span class="hljs-title">swap</span><span class="hljs-params">(index1: <span class="hljs-type">Int</span>, index2: <span class="hljs-type">Int</span>)</span></span> {
  <span class="hljs-keyword">val</span> tmp = <span class="hljs-keyword">this</span>[index1] <span class="hljs-comment">// 'this' corresponds to the list</span>
  <span class="hljs-keyword">this</span>[index1] = <span class="hljs-keyword">this</span>[index2]
  <span class="hljs-keyword">this</span>[index2] = tmp
}</code></pre>
<p>Ici le mot-clé “this” permet d’accéder à l’objet étendu.</p>
<h2 id="linteropérabilité"><a href="#linterop%C3%A9rabilit%C3%A9" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>L’interopérabilité</h2>
<p>La question soulevée par ce nouveau langage vient assez rapidement.
Peut-on facilement passer de Java à Kotlin? Est-ce que notre code
Kotlin va fonctionner avec tous le code Java que l’on a déjà?
Est-ce que nos outils actuels sont adaptés au développement Kotlin?</p>
<h2 id="les-ide"><a href="#les-ide" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Les IDE</h2>
<p>Bien évidemment, JetBrains met ses produits en avant pour
l’utilisation du Kotlin. On peut en effet utiliser leur célèbre IDE
Intellij pour développer dans ce langage. Cerise sur la gâteau, on
peut même utiliser la version Community gratuite pour se faire une
idée. Il existe également un plugin pour Eclipse. Par contre, aucun
projet de plugin n’est en cours pour NetBeans.</p>
<h2 id="java"><a href="#java" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Java</h2>
<p>Kotlin permet également une compatibilité avec toutes les
librairies Java, c’est sûrement l’argument le plus fort et évidemment
mis en avant par JetBrains. Le code créé peut donc fonctionner sur une
JVM de la version 6 à 8.</p>
<p>On peut donc profiter de tous les avantages du langage Kotlin tout en
restant 10 ans en arrière coté virtual machine.
Enfin, aucune modification n’est nécessaire pour faire intéragir du
code Java avec du Kotlin. De plus, l’appel de méthode Java est
complètement transparent pour le Kotlin.</p>
<h2 id="javascript"><a href="#javascript" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Javascript</h2>
<p>Et oui, JetBrains n’a pas voulu ignorer le mouvement récent du
développement Javascript. On peut donc cibler le langage Javascript au
build afin de faire tourner son application Kotlin sur un
environnement NodeJS ou bien dans un navigateur.Cette fonctionnalité
est donc à tester. On tient peut-être ici une alternative au
TypeScript ?… mais ça reste à mes yeux gadget.</p>
<h2 id="android"><a href="#android" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Android</h2>
<p>N’ayant fait que quelques Lab Android, je n’ai pas forcément une
vision complète de l’environnement, mais je me souviens avoir été gêné
par le nombre de ligne de code Java nécessaire pour obtenir une si
simple application mobile.</p>
<p>Il se trouve que l’on peut dès aujourd’hui développer des applications
mobiles Android depuis l’IDE recommandé par Google
(i.e: Android Studio) en Kotlin, à tester pour les amateurs.</p>
<h2 id="spring-boot"><a href="#spring-boot" class="phenomic-HeadingAnchor">#</a>Spring Boot</h2>
<p>Enfin, on peut voir que le Kotlin intéresse les committers du projet
Spring, notamment le lyonnais Sébastien Deleuze avec cet article
intitulé Developing Spring Boot applications with Kotlin. Voir autant
d’effervescence autour de ce langage rassure un peu, et
personnellement je pense tenter l’utilisation du Kotlin dans le
contexte Spring Boot pour me faire une idée plus objective sur le sujet.</p>
<p>D’ailleurs, le Spring Initializr intègre depuis quelques temps
l’option de génération de projet Spring Boot en Kotlin.</p>
<p>N’hésitez pas à aller tester ce langage sur le site et vous faire
votre propre avis sur ce langage. Quand à moi, je vais rapidement
l’essayer pour un de mes projets.</p>
<p>D’autres ressources sont disponibles sur le Github d’<a href="https://github.com/hhariri/awesome-kotlin">Hadi Hariri</a>
pourraient vous intéresser</p>
]]></description><link>http://slashgear.github.io/posts/kotlin/</link><guid isPermaLink="true">http://slashgear.github.io/posts/kotlin/</guid><pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>